\chapter{Introdução}
\label{cha:introducao}

Uma das áreas das cidades inteligentes é a gestão da mobilidade e de informação ao munícipe. Esta vertical é cada vez mais um dos fatores de maior stress urbano, devido à afluência de veículos e à necessidade de soluções para a otimização da circulação e estacionamento dos veículos. O acompanhamento da evolução da densidade dos veículos nas cidades e áreas urbanas, zonas de maior concentração automóvel, é importante uma vez que se trata de uma questão intrinsecamente relacionada com a qualidade de vida dos habitantes.
\par

O recurso às ferramentas que atualmente o mercado oferece torna possível uma gestão inteligente da mobilidade e, acima de tudo, um conhecimento abrangente e detalhado sobre o comportamento do tráfego na cidade. Esta utilização de soluções inteligentes tem diversas vantagens como a maior rapidez de estacionamento permitindo que o condutor saiba os locais com maior probabilidade disponibilidade de lugar, redução do trânsito provocado pelos veículos que se deslocam à procura de lugares livres, apoio no planeamento da mobilidade da cidade, disponibilização da informação aos munícipes sobre o estado geral do estacionamento na cidade e lugares disponíveis nos parques de estacionamento públicos. Outras das vantagens incluem disciplinar o acesso à cidade permitindo uma distribuição pelas diferentes vias de acesso, informar os cidadãos sobre eventuais condicionantes na circulação rodoviária e até mesmo a redução de gases poluentes devido à redução do trânsito. Para estes sistemas inteligentes funcionarem em condições e permitirem as vantagens enunciadas é necessário recolher dados relativos aos veículos que estão em circulação na cidade. Esta recolha de dados pode ser feita tendo por base diversos sensores espalhados pela cidade ou zona urbana.
\par

A disseminação de sensores pela nossa vida quotidiana é uma realidade, permitindo o aumento de qualidade de vida dos cidadãos. Existem diversos tipos de sensores tais como acelerómetros, magnetómetros, sensores de movimento, temperatura, humidade, entre outros. Estes sensores permitem realizar as mais diversas tarefas, desde a regulação de temperatura em eletrodomésticos, ao auxílio no estacionamento, ou até à simples tarefa de ligar e desligar luzes quando existe captação de movimento. Isto permite que diversos aparelhos funcionem automaticamente, sem a necessidade de serem regularizados, ou operados por humanos.
\par

Os sensores que nos rodeiam têm como objetivo tornar a nossa vida melhor, mais fácil, eficiente, sendo que isto pode até acontecer sem darmos conta que os mesmos existem, ou que estão a fazer algo. Todos estes sensores podem estar interligados entre si no contexto de uma cidade, constituindo aquilo que se chamam cidades inteligentes. Os sensores utilizados neste ambiente têm como objetivo simplificar a vida quotidiana dos cidadãos de diversas formas. O trânsito pode ser algo simplificado com a ajuda de sensores, pois é possível monitorizar o trânsito existente em diversas zonas e encaminhar os veículos para zonas menos congestionadas, ou auxiliar na gestão das luzes das ruas, assim como controlar os níveis de poluentes existentes na atmosfera e até mesmo prever a ocorrência de desastres naturais. Em suma, a vida numa cidade pode beneficiar da utilização de sensores e esta dissertação vai ao encontro dessa mesma premissa.

\section{Problema}
\label{sec:problema}

O problema que esta tese aborda e para o qual se pretende arranjar solução é um problema bastante comum no quotidiano, saber a disponibilidade de estacionamento nas zonas urbanas. Onde estacionar, ou onde é mais provável encontrar lugares de estacionamento livres numa determinada zona? Estas são duas das questões para as quais se quer encontrar resposta. Visto o problema do ponto de vista dos municípios, ou seja, de quem gere o espaço público, pode ser útil saber a taxa de ocupação dos estacionamentos, permitindo tomadas de decisões como por exemplo a criação de mais lugares de estacionamento pois os atuais encontram-se sempre ocupados.
\par

Parte do problema recai em saber quantos veículos existem estacionados numa determinada zona, quantos lugares livres existem e como saber quando entram ou saem veículos de uma zona. Outro objetivo é disponibilizar a informação para o público, de modo a que este possa saber quais as zonas onde estacionar e quais evitar. Por fim, tudo isto deve ser conseguido através de uma solução eficaz, tanto a nível de custo como ao nível do consumo de energia.
\par

\section{Objetivo}
\label{sec:objectivo}

O objetivo deste trabalho é então o desenvolvimento de um sistema agregador de informação, que permite disponibilizar informação ao município e aos cidadãos, sobre o estado atual de ocupação das diferentes zonas de estacionamento. Para se atingir este objetivo final tem de se primeiro fazer um levantamento das diversas opções para realizar a contagem dos carros, quais as melhores para o efeito e estudar toda a problemática da deteção e contagem de veículos em zonas urbanas. Esta contagem é feita através de sensores ligados por uma rede \textit{IoT} a um sistema de gestão central, que permite efetuar uma análise global e por zonas do nível de disponibilidade de estacionamento.
\par

A informação é disponibilizada aos administradores do sistema através de uma aplicação \textit{web}, mostrando quais as zonas com maior e menor probabilidade de encontrar estacionamento livre. O sistema também permite que aplicações externas consigam aceder a esta mesma informação através de uma \textit{REST API}, obtendo as percentagens atuais ou utilizando um mecanismo de subscrição e notificação de dados.
\par

Em suma, o trabalho envolve a problemática do sensor e das técnicas utilizadas para a deteção e contagem de veículos, os protocolos de comunicação com os diversos sensores bem como o sistema de informação e a plataforma aplicacional que disponibiliza a informação ao público.

\section{Estrutura da dissertação}

A estrutura da dissertação está pensada para dar primeiro a conhecer o estado da arte, no capítulo \ref{cha:estado_da_arte}, uma visão mais geral relativamente às tecnologias disponíveis que podem ser utilizadas para resolver o problema em mãos. A partir deste ponto a dissertação segue um caminho lógico, iniciado onde se começam a obter os dados para o sistema, ou seja, nos sensores, continuando para a componente que disponibiliza os dados para que estes sejam apresentados numa interface gráfica.
\par

O capítulo \ref{cha:detecao_de_veiculos} tem como objetivo dar a conhecer o que está feito para a deteção e contagem dos veículos, desde os testes realizados ao algoritmo desenhado e o envio dos dados para a rede \textit{IoT}.
\par

O sistema proposto é explicado em detalhe no capítulo \ref{cha:arquitetura}, onde são dadas a conhecer as diferentes componentes presentes no servidor. Neste capítulo estão incluídas também as aplicações que permitem a subscrição de aplicações externas.
\par

A aplicação de administração é tratada no capítulo \ref{cha:administration_tool}, onde se dá a conhecer como esta foi construída e as opções disponibilizadas para o utilizador interagir com o sistema, ou seja, detalha a interface gráfica.
\par

Por fim, o capítulo \ref{cha:conclusao} apresenta um resumo de toda a dissertação, enumerando o que foi desenvolvido, os objetivos cumpridos e o que pode ser feito num trabalho futuro.